\documentclass[11pt,a4paper]{ctexart}
\usepackage[margin=2.0cm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.45em}
\tracinglostchars=0
\hbadness=10000
\hfuzz=100pt

\title{代码中 Strang Splitting 离散公式整理}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section*{1. 总体说明}

代码中的深度方向 \(x\) 是 marching 变量。记一个完整深度步长为
\(\Delta x\)，代码变量为 \texttt{grid.dt}。主粒子和二次粒子都使用同一个
Strang splitting 框架：
\begin{equation}
  \boxed{
  \psi^{n+1}
  =
  \mathcal E_{\Delta x/2}
  \mathcal T_{\Delta x/2}
  \mathcal A_{\Delta x}
  \mathcal T_{\Delta x/2}
  \mathcal E_{\Delta x/2}
  \psi^n
  }.
\end{equation}

对应代码调用顺序：
\begin{equation}
  \text{energy half}
  \rightarrow
  \text{transport half}
  \rightarrow
  \text{angle full}
  \rightarrow
  \text{transport half}
  \rightarrow
  \text{energy half}.
\end{equation}

论文公式对应关系如下：
\begin{equation}
\begin{array}{lll}
\mathcal E & \text{energy/DG/CN step} & \text{Eq. (15)} \\
\mathcal T & \text{lateral }(y,z)\text{ transport step} & \text{Eq. (18), Eq. (22)} \\
\mathcal A & \text{angular diffusion step} & \text{Eq. (19), Eq. (20), Eq. (21)} \\
\text{primary/secondary split} & \psi=\psi_p+\psi_s & \text{Eq. (9), Eq. (10a), Eq. (10b)}
\end{array}
\end{equation}

当前代码中 CN 使用位置为：
\begin{equation}
\begin{array}{llll}
\text{子步} & \text{论文公式} & \text{是否使用 CN} & \text{代码实现方式}\\
\hline
\mathcal E & \text{Eq. (15)} & \text{是} & \text{DG/CN 半隐式能量递推}\\
\mathcal T & \text{Eq. (18), Eq. (22)} & \text{否} & \text{显式 MUSCL predictor--corrector}\\
\mathcal A & \text{Eq. (19)--(21)} & \text{是} & \text{sine/DST 对角化后的 CN 谱更新}
\end{array}
\end{equation}
注意：论文 Remark 3 说明 Eq. (22) 的 depth discretization 也可以采用 CN，并可显式处理 slope；
但当前代码没有按这个隐式/CN 形式实现 transport，而是使用显式二阶 predictor--corrector。

\section*{2. 代码变量与论文字母}

\begin{center}
\small
\begin{tabular}{lll}
\toprule
代码变量 & 论文/数学符号 & 含义 \\
\midrule
\texttt{F} & \(\psi^1_{i,j,g,m}\) & DG 能量第一个系数，或分布主系数 \\
\texttt{f\_F} & \(\psi^2_{i,j,g,m}\) & DG 能量第二个系数/斜率系数 \\
\texttt{F1}, \texttt{f\_F1} & \(\psi^1_{s},\psi^2_{s}\) & 二次粒子对应两个 DG 系数 \\
\texttt{dt} & \(\Delta x\) & 深度步长，transport/energy 半步传入 \(\Delta x/2\) \\
\texttt{dg} & \(\Delta E\) & 能量组宽度 \\
\texttt{dy}, \texttt{dz} & \(\Delta y,\Delta z\) & 横向网格距 \\
\texttt{du}, \texttt{dv} & \(\Delta u,\Delta v\) & 角变量网格距 \\
\texttt{Omend} & \((\Omega_{m,y},\Omega_{m,z})\) & 横向角方向 \\
\texttt{S\_s[g]} & \(S_g\) & stopping power \\
\texttt{T\_c[g]} & \(T_g\) & straggling 系数 \\
\texttt{sigma\_c[g]} & \(\sigma_{c,g}\) & catastrophic loss 截面 \\
\texttt{sig\_trg[g]} & \(\Sigma_{\mathrm{tr},g}\) & angular transport cross section \\
\texttt{density} & \(\rho\) & 材料密度因子 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section*{3. 主粒子 Strang Splitting}

主粒子对应论文 Eq. (9), Eq. (10a)。代码中每一步为
\begin{equation}
\begin{aligned}
  \psi_{p}^{(1)}
    &= \mathcal E_{\Delta x/2}(\psi_p^n),\\
  \psi_{p}^{(2)}
    &= \mathcal T_{\Delta x/2}(\psi_p^{(1)}),\\
  \psi_{p}^{(3)}
    &= \mathcal A_{\Delta x}(\psi_p^{(2)}),\\
  \psi_{p}^{(4)}
    &= \mathcal T_{\Delta x/2}(\psi_p^{(3)}),\\
  \psi_{p}^{n+1}
    &= \mathcal E_{\Delta x/2}(\psi_p^{(4)}).
\end{aligned}
\end{equation}
代码对 \(\psi^1\) 和 \(\psi^2\) 两个 DG 系数都执行同样的 transport 和 angle 子步。

\section*{4. 二次粒子 Strang Splitting}

二次粒子对应论文 Eq. (9), Eq. (10b)。代码结构同主粒子，但 energy step 使用由主粒子构造的
source \(Q_p\)：
\begin{equation}
\begin{aligned}
  \psi_{s}^{(1)}
    &= \mathcal E_{\Delta x/2}^{Q_p}(\psi_s^n;\psi_p),\\
  \psi_{s}^{(2)}
    &= \mathcal T_{\Delta x/2}(\psi_s^{(1)}),\\
  \psi_{s}^{(3)}
    &= \mathcal A_{\Delta x}(\psi_s^{(2)}),\\
  \psi_{s}^{(4)}
    &= \mathcal T_{\Delta x/2}(\psi_s^{(3)}),\\
  \psi_{s}^{n+1}
    &= \mathcal E_{\Delta x/2}^{Q_p}(\psi_s^{(4)};\psi_p).
\end{aligned}
\end{equation}

二次源离散求和在代码中为
\begin{equation}
  Q_{g,m}^{1}(i,j)
  =
  \Delta E
  \sum_{g'}\sum_{m'}
  \left[
    K^{E,1}_{g,g'} K^{\Omega}_{g',m',m}
    \max(\psi^{1}_{p,g',m'}(i,j),0)
    +
    \frac13
    K^{E,2}_{g,g'} K^{\Omega}_{g',m',m}
    \psi^{2}_{p,g',m'}(i,j)
  \right].
\end{equation}
这是代码对 Eq. (10b) 中 catastrophic secondary source 的离散实现。

\section*{5. Energy Step: Eq. (15)，使用 CN}

energy step 对每个固定的 \((i,j,m)\) 沿能量组 \(g\) 从高能到低能递推。
设当前旧值为
\begin{equation}
  P_g=\psi^{1,n}_g,\qquad R_g=\psi^{2,n}_g,
\end{equation}
新值为
\begin{equation}
  \widehat P_g=\psi^{1,n+1}_g,\qquad
  \widehat R_g=\psi^{2,n+1}_g.
\end{equation}
在代码里
\begin{equation}
  S_g=S_s[g],\quad S_{g+1}=S_s[g+1],\quad
  \sigma_g=\max(\sigma_{c,g},0),\quad
  h=\Delta x_{\mathcal E},\quad \Delta E=\texttt{dg}.
\end{equation}
其中 \(h=\Delta x/2\)。

代码使用的 Eq. (15) DG/CN 更新可写成下列代数形式。这里是当前实现中第一处使用
Crank--Nicolson 的地方；每个 Strang 步中调用两次，且每次传入半步 \(h=\Delta x/2\)。
先定义
\begin{equation}
  D_g
  =
  \frac1h
  +\frac12\rho\frac{S_g}{\Delta E}
  +\frac12\sigma_g,
  \qquad
  A_g
  =
  \frac{3}{2}\rho\frac{S_{g+1}}{\Delta E}\frac{1}{D_g},
\end{equation}
\begin{equation}
  B_g
  =
  \frac12\rho\frac{S_g}{\Delta E}\frac{1}{D_g},
  \qquad
  C_g
  =
  \frac12\rho\frac{S_{g+1}}{\Delta E}\frac{1}{D_g}.
\end{equation}
并记
\begin{equation}
  U_g=P_{g+1}-R_{g+1},\qquad V_g=P_g-R_g.
\end{equation}
若启用 straggling，代码加入
\begin{equation}
  \mathcal S_g
  =
  \frac12\rho\frac{T_{g+1}}{\Delta E^2}P_{g+1}
  +
  \frac12\rho\frac{T_{g-1}}{\Delta E^2}P_{g-1}
  -
  \rho\frac{T_g}{\Delta E^2}P_g.
\end{equation}
若未启用，则 \(\mathcal S_g=0\)。

定义
\begin{equation}
  M_g
  =
  \frac12\rho\frac{S_{g+1}}{\Delta E}U_g
  -
  \frac12\rho\frac{S_g}{\Delta E}V_g
  -
  \frac12\sigma_g P_g
  +
  \frac{P_g}{h}
  +
  \mathcal S_g
  +
  Q_g^1.
\end{equation}
则
\begin{equation}
  R^{(4)}_g=\frac{M_g}{D_g}.
\end{equation}
第二个 DG 系数满足
\begin{equation}
  \widehat R_g=\frac{N_g}{C_g^{R}},
\end{equation}
其中
\begin{equation}
\begin{aligned}
  N_g={}&
    R_g/h-\frac12\sigma_gR_g
    +\frac32\rho\frac{S_{g+1}}{\Delta E}U_g
    +\frac32\rho\frac{S_g}{\Delta E}V_g \\
  &-\frac32\rho\frac{S_g+S_{g+1}}{\Delta E}P_g
    -\frac12\rho\frac{S_{g+1}-S_g}{\Delta E}R_g
    -A_gM_g+Q_g^2 \\
  &+H_g(\widehat P_{g+1}-\widehat R_{g+1}),
\end{aligned}
\end{equation}
\begin{equation}
  C_g^{R}
  =
  \frac1h+\frac12\sigma_g
  +\frac32\rho\frac{S_g}{\Delta E}
  +\frac12\rho\frac{S_{g+1}-S_g}{\Delta E}
  +A_g\frac12\rho\frac{S_g}{\Delta E}.
\end{equation}
这里
\begin{equation}
  H_g
  =
  \frac32\rho\frac{S_{g+1}}{\Delta E}
  -
  A_g\frac12\rho\frac{S_{g+1}}{\Delta E}.
\end{equation}
最后
\begin{equation}
  \widehat P_g
  =
  B_g\widehat R_g
  +
  R^{(4)}_g
  +
  C_g(\widehat P_{g+1}-\widehat R_{g+1}).
\end{equation}
主粒子时 \(Q_g^1=Q_g^2=0\)。二次粒子时 \(Q_g^1,Q_g^2\) 来自上面的 secondary source。

\subsection*{5.1 Energy Step 的实际更新顺序}

上式不是同时求解 \(\widehat P_g\) 和 \(\widehat R_g\)，而是沿能量组从高能到低能反向扫掠。
原因是当前组 \(g\) 的新值依赖高能邻居的新值差
\begin{equation}
  \Delta_{g+1}
  =
  \widehat P_{g+1}-\widehat R_{g+1}.
\end{equation}
代码初始化最高能边界为
\begin{equation}
  \widehat P_{N_g}=0,
  \qquad
  \widehat R_{N_g}=0,
\end{equation}
对应 \texttt{next\_F = 0.0} 和 \texttt{next\_f = 0.0}。

对每个能量组 \(g=N_g-1,N_g-2,\ldots,0\)，代码执行：
\begin{equation}
  \Delta_{g+1}
  =
  \widehat P_{g+1}-\widehat R_{g+1},
\end{equation}
\begin{equation}
  \widehat R_g
  =
  \frac{
    N_g^{0}+H_g\Delta_{g+1}
  }{
    C_g^R
  },
\end{equation}
\begin{equation}
  \widehat P_g
  =
  B_g\widehat R_g
  +
  R_g^{(4)}
  +
  C_g\Delta_{g+1}.
\end{equation}
其中 \(N_g^0\) 是不含高能新值差 \(\Delta_{g+1}\) 的分子部分。

写成代码变量就是
\begin{equation}
\begin{array}{lll}
\widehat R_g &\leftrightarrow& \texttt{f\_val},\\
\widehat P_g &\leftrightarrow& \texttt{F\_val},\\
\Delta_{g+1} &\leftrightarrow& \texttt{hi\_delta = next\_F - next\_f},\\
B_g &\leftrightarrow& \texttt{F\_from\_f[idx]},\\
C_g &\leftrightarrow& \texttt{F\_from\_hi[idx]},\\
R_g^{(4)} &\leftrightarrow& \texttt{rhs4[idx]},\\
N_g^0 &\leftrightarrow& \texttt{rhs\_base[idx]},\\
H_g &\leftrightarrow& \texttt{rhs\_high\_coeff[idx]},\\
C_g^R &\leftrightarrow& \texttt{coe[idx]}.
\end{array}
\end{equation}

对应代码更新为
\begin{equation}
  \texttt{f\_val}
  =
  \frac{
    \texttt{rhs\_base[idx]}
    +
    \texttt{rhs\_high\_coeff[idx]}\cdot\texttt{hi\_delta}
  }{
    \texttt{coe[idx]}
  },
\end{equation}
\begin{equation}
  \texttt{F\_val}
  =
  \texttt{F\_from\_f[idx]}\cdot\texttt{f\_val}
  +
  \texttt{rhs4[idx]}
  +
  \texttt{F\_from\_hi[idx]}\cdot\texttt{hi\_delta}.
\end{equation}
随后代码令
\begin{equation}
  \texttt{next\_F}=\texttt{F\_val},
  \qquad
  \texttt{next\_f}=\texttt{f\_val},
\end{equation}
供下一个低能组 \(g-1\) 使用。

\subsection*{5.2 Energy Step 中没有显式三角矩阵}

5.1 中的反向扫掠可以从矩阵角度理解为一个能量方向的三角递推系统：
当前组 \(g\) 的新值只依赖已经算出的高能邻居差值
\(\Delta_{g+1}=\widehat P_{g+1}-\widehat R_{g+1}\)。
因此若把所有能量组一次性排成全局线性系统，它会具有三角/递推结构。

但当前 CUDA 实现没有显式组装这个三角矩阵，也没有调用 Thomas 算法或通用线性求解器。
代码采用的是 5.1 所写的逐组计算方式：先由旧值和材料系数计算
\begin{equation}
\begin{array}{lll}
\texttt{rhs4[idx]}, & \texttt{rhs\_base[idx]}, & \texttt{rhs\_high\_coeff[idx]},\\
\texttt{F\_from\_f[idx]}, & \texttt{F\_from\_hi[idx]}, & \texttt{coe[idx]}.
\end{array}
\end{equation}
然后在同一次 energy step 中按
\(g=N_g-1,N_g-2,\ldots,0\) 直接计算
\(\texttt{f\_val}\) 与 \(\texttt{F\_val}\)。

也就是说，三角矩阵只是对 5.1 递推公式的等价解释；实际代码并不存储矩阵元素。
每个能量组只使用当前组的预计算系数和上一轮反向扫掠留下的
\texttt{next\_F}, \texttt{next\_f}：
\begin{equation}
  \texttt{hi\_delta}=\texttt{next\_F}-\texttt{next\_f},
\end{equation}
再现场计算
\begin{equation}
  \texttt{f\_val}
  =
  \frac{
    \texttt{rhs\_base[idx]}
    +
    \texttt{rhs\_high\_coeff[idx]}\cdot\texttt{hi\_delta}
  }{
    \texttt{coe[idx]}
  },
\end{equation}
\begin{equation}
  \texttt{F\_val}
  =
  \texttt{F\_from\_f[idx]}\cdot\texttt{f\_val}
  +
  \texttt{rhs4[idx]}
  +
  \texttt{F\_from\_hi[idx]}\cdot\texttt{hi\_delta}.
\end{equation}
随后更新
\(\texttt{next\_F}=\texttt{F\_val}\),
\(\texttt{next\_f}=\texttt{f\_val}\)，继续处理下一个低能组。

\section*{6. Transport Step: Eq. (18), Eq. (22)，当前代码未使用 CN}

固定能量组 \(g\) 和角度方向 \(m\)，transport 子步求解
\begin{equation}
  \partial_x \psi
  +
  \Omega_{m,y}\partial_y\psi
  +
  \Omega_{m,z}\partial_z\psi
  =
  0.
\end{equation}
这是论文 Eq. (18) 的 \(L_1\) 子问题；代码中 Eq. (22) 用 MUSCL 有限体积通量实现。
当前实现没有求解
\begin{equation}
  \psi^{n+1}
  =
  \psi^n-\frac{h}{2}
  \left[L_1(\psi^n)+L_1(\psi^{n+1})\right]
\end{equation}
这样的隐式/CN transport 系统，而是使用下面的显式 predictor--corrector。

MUSCL slope limiter 为
\begin{equation}
  \theta^y_{i,j}
  =
  \frac{\psi_{i,j}-\psi_{i-1,j}}
       {\psi_{i+1,j}-\psi_{i,j}},
  \qquad
  \eta(\theta)
  =
  \max\{0,\max[\min(2\theta,1),\min(\theta,2)]\},
\end{equation}
\begin{equation}
  \sigma^y_{i,j}
  =
  \eta(\theta^y_{i,j})(\psi_{i+1,j}-\psi_{i,j}),
  \qquad
  \sigma^z_{i,j}
  =
  \eta(\theta^z_{i,j})(\psi_{i,j+1}-\psi_{i,j}).
\end{equation}
界面重构为
\begin{equation}
  \psi^-_{i+1/2,j}=\psi_{i,j}+\frac12\sigma^y_{i,j},
  \qquad
  \psi^+_{i+1/2,j}=\psi_{i+1,j}-\frac12\sigma^y_{i+1,j},
\end{equation}
\begin{equation}
  \psi^-_{i,j+1/2}=\psi_{i,j}+\frac12\sigma^z_{i,j},
  \qquad
  \psi^+_{i,j+1/2}=\psi_{i,j+1}-\frac12\sigma^z_{i,j+1}.
\end{equation}
上风数值通量为
\begin{equation}
  H^y_{i+1/2,j}
  =
  \Omega_{m,y}
  \begin{cases}
    \psi^-_{i+1/2,j}, & \Omega_{m,y}\ge0,\\
    \psi^+_{i+1/2,j}, & \Omega_{m,y}<0,
  \end{cases}
\end{equation}
\begin{equation}
  H^z_{i,j+1/2}
  =
  \Omega_{m,z}
  \begin{cases}
    \psi^-_{i,j+1/2}, & \Omega_{m,z}\ge0,\\
    \psi^+_{i,j+1/2}, & \Omega_{m,z}<0.
  \end{cases}
\end{equation}
因此
\begin{equation}
  L_1(\psi_{i,j,g,m})
  =
  \frac{H^y_{i+1/2,j}-H^y_{i-1/2,j}}{\Delta y}
  +
  \frac{H^z_{i,j+1/2}-H^z_{i,j-1/2}}{\Delta z}.
\end{equation}
代码采用显式 predictor--corrector：
\begin{equation}
  \psi^\ast_{i,j,g,m}
  =
  \psi^n_{i,j,g,m}
  -
  h\,L_1(\psi^n_{i,j,g,m}),
\end{equation}
\begin{equation}
  \psi^{n+1}_{i,j,g,m}
  =
  \psi^n_{i,j,g,m}
  -
  \frac{h}{2}
  \left[
    L_1(\psi^n_{i,j,g,m})
    +
    L_1(\psi^\ast_{i,j,g,m})
  \right],
\end{equation}
其中 \(h=\Delta x/2\)。

\section*{7. Angle Diffusion Step: Eq. (19), Eq. (20), Eq. (21)，使用 CN}

固定 \((i,j,g)\)，角扩散子步求解论文 Eq. (19)：
\begin{equation}
  \partial_x\psi
  =
  D_g(\partial_{uu}\psi+\partial_{vv}\psi),
  \qquad
  D_g=\frac12\rho\,\Sigma_{\mathrm{tr},g}.
\end{equation}
代码使用零边界 sine basis，对应论文 Eq. (20), Eq. (21)。角网格内点为
\begin{equation}
  u_a=-\frac{L_u}{2}+(a+1)\Delta u,\qquad
  v_b=-\frac{L_v}{2}+(b+1)\Delta v.
\end{equation}
sine 模态为
\begin{equation}
  s^u_{\mu,a}=\sin\frac{\pi(\mu+1)(a+1)}{N_u+1},
  \qquad
  s^v_{\nu,b}=\sin\frac{\pi(\nu+1)(b+1)}{N_v+1}.
\end{equation}
离散 Laplacian 本征值为
\begin{equation}
  \lambda^u_\mu
  =
  \frac{2-2\cos\left(\frac{\pi(\mu+1)}{N_u+1}\right)}{\Delta u^2},
  \qquad
  \lambda^v_\nu
  =
  \frac{2-2\cos\left(\frac{\pi(\nu+1)}{N_v+1}\right)}{\Delta v^2}.
\end{equation}
这是当前实现中第二处使用 Crank--Nicolson 的地方。代码先用 sine/DST 将角扩散算子对角化，
然后对每个谱模态使用 CN 更新因子
\begin{equation}
  r_{g,\mu,\nu}
  =
  \frac{2/\Delta x-D_g(\lambda^u_\mu+\lambda^v_\nu)}
       {2/\Delta x+D_g(\lambda^u_\mu+\lambda^v_\nu)}.
\end{equation}
因此角扩散完整步为
\begin{equation}
  \widehat\psi_{g,\mu,\nu}
  =
  r_{g,\mu,\nu}\,\psi_{g,\mu,\nu},
\end{equation}
再做 inverse sine transform 回到角网格。

\subsection*{7.1 统一角网格路径：Separable Real DST}

旧的大角度网格路径使用 odd extension 加 2D complex FFT：
\begin{equation}
  \text{pack odd extension}
  \rightarrow
  \text{2D C2C FFT}
  \rightarrow
  \text{multiply }r_{g,\mu,\nu}
  \rightarrow
  \text{2D inverse C2C FFT}
  \rightarrow
  \text{unpack}.
\end{equation}
该方法保持了 sine basis 的数学形式，但会把角网格从
\begin{equation}
  N_u\times N_v
\end{equation}
扩展为
\begin{equation}
  2(N_u+1)\times 2(N_v+1),
\end{equation}
并且使用 complex FFT，导致内存流量和 workspace 都较大。

当前代码对所有角网格大小统一使用 separable real DST kernel 路径。也就是说，
小网格不再切到 direct DST kernel，大网格也不再切到 odd-extension FFT fallback；
所有 \(N_u,N_v\) 都按同一个 real-valued separable sine transform 流程执行。

由于角扩散算子是 separable 的，
\begin{equation}
  \partial_{uu}+\partial_{vv},
\end{equation}
二维 sine transform 可以拆成两个一维 sine transform。令
\begin{equation}
  \mathbf \Psi\in\mathbb R^{N_v\times N_u},
\end{equation}
其中行方向为 \(v\)，列方向为 \(u\)。定义 sine 矩阵
\begin{equation}
  (S_u)_{\mu,a}
  =
  \sin\frac{\pi(\mu+1)(a+1)}{N_u+1},
  \qquad
  (S_v)_{\nu,b}
  =
  \sin\frac{\pi(\nu+1)(b+1)}{N_v+1}.
\end{equation}
forward DST 可以写成矩阵形式：
\begin{equation}
  \widetilde{\mathbf \Psi}
  =
  \alpha
  S_v\,\mathbf \Psi\,S_u^T,
  \qquad
  \alpha=\frac{4}{(N_u+1)(N_v+1)}.
\end{equation}
CN 谱更新为。这里的 \(\mathrm{new}\) 是新深度步的状态标签，不表示幂次；为避免和幂次混淆，
下面统一把它写成下标。
\begin{equation}
  \widetilde{\mathbf \Psi}_{\mathrm{new},\nu,\mu}
  =
  r_{g,\mu,\nu}
  \widetilde{\mathbf \Psi}_{\nu,\mu}.
\end{equation}
inverse DST 为
\begin{equation}
  \mathbf \Psi_{\mathrm{new}}
  =
  S_v^T\,\widetilde{\mathbf \Psi}_{\mathrm{new}}\,S_u.
\end{equation}
合并起来就是
\begin{equation}
  \boxed{
  \mathbf \Psi_{\mathrm{new}}
  =
  S_v^T
  \left[
    \mathbf R_g
    \odot
    \left(
      \alpha S_v\,\mathbf \Psi\,S_u^T
    \right)
  \right]
  S_u
  },
\end{equation}
其中 \(\mathbf R_g=(r_{g,\mu,\nu})\)，\(\odot\) 表示逐元素乘。

实现上可以用 batched GEMM 或 fused shared-memory kernel：
\begin{equation}
\begin{aligned}
  \mathbf Y &= \mathbf \Psi S_u^T,\\
  \mathbf Z &= S_v \mathbf Y,\\
  \mathbf Z_{\nu,\mu} &\leftarrow \alpha r_{g,\mu,\nu}\mathbf Z_{\nu,\mu},\\
  \mathbf W &= S_v^T\mathbf Z,\\
  \mathbf \Psi_{\mathrm{new}} &= \mathbf W S_u.
\end{aligned}
\end{equation}
这里每个 batch 对应一个固定的 \((y_i,z_j,E_g)\) 平面。代码中的 batch 数为
\begin{equation}
  N_{\mathrm{batch}}
  =
  (N_y+1)(N_z+1)N_g.
\end{equation}

该优化的优点是：
\begin{itemize}
\item 不改变 Eq. (19)--(21) 的数学离散，只改变 sine transform 的实现方式。
\item 避免 odd extension，不再把 \(N_u\times N_v\) 扩展到 \(2(N_u+1)\times2(N_v+1)\)。
\item 避免 complex FFT，数据保持 real-valued。
\item 对小网格和大网格使用同一条 kernel 路径，减少分支间数值验证和维护成本。
\item CN factor multiplication 可以和中间矩阵 \(\mathbf Z\) 的写回融合，减少一次全局内存读写。
\end{itemize}

当前实现策略为：
\begin{equation}
\begin{aligned}
  &\text{all angular grids}\\
  &\rightarrow\ \text{separable real DST kernels}.
\end{aligned}
\end{equation}
当前代码实现采用的分支为
\begin{equation}
\begin{array}{lll}
\text{all }N_u,N_v &:& \text{separable real DST 路径}.
\end{array}
\end{equation}
当前 separable 路径先用四个 real-valued CUDA kernel 实现上述矩阵分解；
后续还可以进一步替换为 cuBLAS batched GEMM 或 shared-memory tiled kernel。

\subsection*{7.2 Separable DST 当前实现的详细步骤}

对每个固定的 \((y_i,z_j,E_g)\)，角平面是一个实矩阵
\begin{equation}
  \mathbf\Psi
  \in
  \mathbb R^{N_v\times N_u}.
\end{equation}
其中 \(N_u=\texttt{Nom}\)，\(N_v=\texttt{Nmu}\)。代码实际存储是 angle-major 的一维数组：
\begin{equation}
  \texttt{angle}=bN_u+a,
  \qquad
  a=0,\ldots,N_u-1,\quad b=0,\ldots,N_v-1.
\end{equation}
batch 编号对应
\begin{equation}
  \texttt{batch index}
  =
  g\,(N_y+1)(N_z+1)+\texttt{yz cell}.
\end{equation}

当前 separable real DST 路径按四个阶段执行。

\paragraph{\(Y,Z,W\) 与抽象 \(S,\Lambda\) 的对应关系}
前面写的
\begin{equation}
  L=S^{-1}\Lambda S
\end{equation}
是抽象的一维向量写法：把整个二维角平面 \(\Psi\) 拉直成向量
\(\boldsymbol\psi\)，然后用一个完整二维 DST 矩阵 \(S\) 做变换。
在这个抽象写法中，angle step 等价于
\begin{equation}
  \boldsymbol\psi_{\mathrm{new}}
  =
  S^{-1}R_gS\boldsymbol\psi,
\end{equation}
其中
\begin{equation}
  R_g
  =
  \left(I-\frac{\Delta x}{2}D_g\Lambda\right)^{-1}
  \left(I+\frac{\Delta x}{2}D_g\Lambda\right).
\end{equation}
因为 \(\Lambda\) 是对角矩阵，\(R_g\) 也是对角矩阵；其对角元就是代码中的
\begin{equation}
  r_{g,\mu,\nu}.
\end{equation}

代码没有显式构造完整二维矩阵 \(S\)。它利用二维 DST 的可分离性，把
\begin{equation}
  S\boldsymbol\psi
\end{equation}
写成两个方向的矩阵乘：
\begin{equation}
  S\boldsymbol\psi
  \quad\Longleftrightarrow\quad
  \alpha S_v\Psi S_u^T.
\end{equation}
其中 \(S_u\) 和 \(S_v\) 分别是一维 sine 矩阵，\(\alpha\) 是 DST 归一化因子。
同理，完整二维 inverse DST 不是单独的 \(S_v^T\)，而是
\begin{equation}
  S^{-1}(\cdot)
  \quad\Longleftrightarrow\quad
  S_v^T(\cdot)S_u.
\end{equation}
也就是说，\(S_v^T\) 只对应 \(v\) 方向的 inverse sine transform；右乘 \(S_u\)
对应 \(u\) 方向的 inverse sine transform。两步合起来才是完整的 \(S^{-1}\)。

于是中间矩阵 \(Y,Z,W\) 的含义是：
\begin{equation}
\begin{array}{lll}
\mathbf Y=\Psi S_u^T
&:& \text{完成 }u\text{ 方向 forward DST，是 }S\boldsymbol\psi\text{ 的第一半},\\[0.4em]
\mathbf Z=\mathbf R_g\odot(\alpha S_v\mathbf Y)
&:& \text{完成 }v\text{ 方向 forward DST，并乘 CN 因子},\\[0.4em]
\mathbf W=S_v^T\mathbf Z
&:& \text{完成 }v\text{ 方向 inverse DST，是 }S^{-1}\text{ 的第一半},\\[0.4em]
\Psi_{\mathrm{new}}=\mathbf W S_u
&:& \text{完成 }u\text{ 方向 inverse DST，得到新角分布}.
\end{array}
\end{equation}
因此
\begin{equation}
  \boxed{
  \Psi_{\mathrm{new}}
  =
  S_v^T
  \left[
    \mathbf R_g
    \odot
    \left(
      \alpha S_v\Psi S_u^T
    \right)
  \right]
  S_u
  }
\end{equation}
就是矩阵形式的
\begin{equation}
  \boxed{
  \boldsymbol\psi_{\mathrm{new}}
  =
  S^{-1}R_gS\boldsymbol\psi.
  }
\end{equation}
对应关系可以简写为
\begin{equation}
\begin{array}{lll}
S &\Longleftrightarrow& \alpha S_v(\cdot)S_u^T,\\[0.3em]
R_g &\Longleftrightarrow& \mathbf R_g\odot(\cdot),\\[0.3em]
S^{-1} &\Longleftrightarrow& S_v^T(\cdot)S_u.
\end{array}
\end{equation}
这里 \(\Lambda\) 没有显式出现，是因为它已经被吸收到 CN 更新因子
\begin{equation}
  r_{g,\mu,\nu}
  =
  \frac{2/\Delta x-D_g\lambda^+_{\mu,\nu}}
       {2/\Delta x+D_g\lambda^+_{\mu,\nu}}
\end{equation}
中了。

\paragraph{\(S_u\) 和 \(S_u^T\) 的含义}
定义
\begin{equation}
  (S_u)_{\mu,a}
  =
  \sin\frac{\pi(\mu+1)(a+1)}{N_u+1},
  \qquad
  \mu=0,\ldots,N_u-1,\quad a=0,\ldots,N_u-1.
\end{equation}
这里 \(a\) 是原始 \(u\) 网格点编号，\(\mu\) 是 \(u\) 方向 sine mode 编号。
因此
\begin{equation}
  S_u\in\mathbb R^{N_u\times N_u},
\end{equation}
其行对应 mode \(\mu\)，列对应 grid index \(a\)。于是
\begin{equation}
  (S_u^T)_{a,\mu}=(S_u)_{\mu,a}.
\end{equation}

因为角平面矩阵写成
\begin{equation}
  \mathbf\Psi\in\mathbb R^{N_v\times N_u},
\end{equation}
其中列方向是 \(u\)，所以右乘 \(S_u^T\)：
\begin{equation}
  \mathbf Y=\mathbf\Psi S_u^T
\end{equation}
就是对每一行 \(v_b\) 沿 \(u\) 方向做 forward sine transform。逐元素写为
\begin{equation}
  Y_{b,\mu}
  =
  \sum_{a=0}^{N_u-1}
  \Psi_{b,a}(S_u^T)_{a,\mu}
  =
  \sum_{a=0}^{N_u-1}
  \Psi_{b,a}
  \sin\frac{\pi(\mu+1)(a+1)}{N_u+1}.
\end{equation}
维度为
\begin{equation}
  (N_v\times N_u)(N_u\times N_u)=N_v\times N_u.
\end{equation}
同理，左乘 \(S_v\) 是沿 \(v\) 方向做 forward sine transform，左乘 \(S_v^T\)
是沿 \(v\) 方向做 inverse sine transform，右乘 \(S_u\) 是沿 \(u\) 方向做 inverse sine transform。

\paragraph{CN 矩阵方程的来源}
angle diffusion 子步的连续方程是
\begin{equation}
  \partial_x\psi
  =
  D_g(\partial_{uu}\psi+\partial_{vv}\psi).
\end{equation}
把角变量 \((u,v)\) 离散后，所有角网格点上的值排成向量
\begin{equation}
  \boldsymbol\psi
  =
  (\psi_{0,0},\psi_{1,0},\ldots,\psi_{N_u-1,N_v-1})^T.
\end{equation}
离散角 Laplacian 记为矩阵 \(L\)，即
\begin{equation}
  L\boldsymbol\psi
  \approx
  \partial_{uu}\psi+\partial_{vv}\psi.
\end{equation}
\(L\boldsymbol\psi\) 和原始的 \(\boldsymbol\psi\) 的关系是：\(\boldsymbol\psi\) 是当前角网格上的函数值，
而 \(L\boldsymbol\psi\) 是对这些函数值做二阶差分后得到的角向曲率/扩散项。
它不是另一个独立未知量，而是由当前 \(\boldsymbol\psi\) 线性计算出来的结果。
逐点写为
\begin{equation}
  (L\psi)_{a,b}
  =
  \frac{\psi_{a+1,b}-2\psi_{a,b}+\psi_{a-1,b}}{\Delta u^2}
  +
  \frac{\psi_{a,b+1}-2\psi_{a,b}+\psi_{a,b-1}}{\Delta v^2}.
\end{equation}
这里边界采用零边界条件；因此边界外侧的值按零处理。
直观上，如果 \(\psi\) 在角空间很平滑，\(L\psi\) 较小；如果 \(\psi\) 在角空间弯曲/变化很快，
\(L\psi\) 较大。angle diffusion step 正是用 \(D_gL\psi\) 来描述角分布在 \(u,v\) 方向的扩散。
于是得到关于深度变量 \(x\) 的 ODE 系统
\begin{equation}
  \frac{d\boldsymbol\psi}{dx}
  =
  D_gL\boldsymbol\psi.
\end{equation}

对这个 ODE 系统从 \(x^n\) 到 \(x^{n+1}=x^n+\Delta x\) 使用 Crank--Nicolson：
\begin{equation}
  \frac{\boldsymbol\psi^{n+1}-\boldsymbol\psi^n}{\Delta x}
  =
  \frac12D_gL\boldsymbol\psi^n
  +
  \frac12D_gL\boldsymbol\psi^{n+1}.
\end{equation}
两边乘以 \(\Delta x\) 并把含 \(\boldsymbol\psi^{n+1}\) 的项移到左边：
\begin{equation}
  \boldsymbol\psi^{n+1}
  -
  \frac{\Delta x}{2}D_gL\boldsymbol\psi^{n+1}
  =
  \boldsymbol\psi^n
  +
  \frac{\Delta x}{2}D_gL\boldsymbol\psi^n.
\end{equation}
因此得到矩阵方程
\begin{equation}
  \left(
    I-\frac{\Delta x}{2}D_gL
  \right)
  \boldsymbol\psi^{n+1}
  =
  \left(
    I+\frac{\Delta x}{2}D_gL
  \right)
  \boldsymbol\psi^n.
\end{equation}
这就是 angle step 中 CN 矩阵方程的来源。DST 的作用是把 \(L\) 对角化，从而避免直接求解这个大线性系统。

\paragraph{如何利用 \(L=S^{-1}\Lambda S\) 对角化 CN 系统}
从 CN 矩阵方程出发：
\begin{equation}
  \left(
    I-\frac{\Delta x}{2}D_gL
  \right)
  \boldsymbol\psi^{n+1}
  =
  \left(
    I+\frac{\Delta x}{2}D_gL
  \right)
  \boldsymbol\psi^n.
\end{equation}
设离散角 Laplacian 可以被 sine transform 对角化：
\begin{equation}
  L=S^{-1}\Lambda S,
\end{equation}
其中 \(S\) 表示二维 DST 变换，\(\Lambda\) 是对角矩阵：
\begin{equation}
  \Lambda
  =
  \mathrm{diag}(\lambda_{\mu,\nu}).
\end{equation}
定义 mode 空间变量
\begin{equation}
  \widetilde{\boldsymbol\psi}
  =
  S\boldsymbol\psi,
  \qquad
  \boldsymbol\psi
  =
  S^{-1}\widetilde{\boldsymbol\psi}.
\end{equation}
把
\begin{equation}
  \boldsymbol\psi^{n+1}=S^{-1}\widetilde{\boldsymbol\psi}^{\,n+1},
  \qquad
  \boldsymbol\psi^{n}=S^{-1}\widetilde{\boldsymbol\psi}^{\,n}
\end{equation}
代入 CN 方程：
\begin{equation}
  \left(
    I-\frac{\Delta x}{2}D_gS^{-1}\Lambda S
  \right)
  S^{-1}\widetilde{\boldsymbol\psi}^{\,n+1}
  =
  \left(
    I+\frac{\Delta x}{2}D_gS^{-1}\Lambda S
  \right)
  S^{-1}\widetilde{\boldsymbol\psi}^{\,n}.
\end{equation}
利用 \(SS^{-1}=I\)，并在方程两边左乘 \(S\)，得到
\begin{equation}
  \left(
    I-\frac{\Delta x}{2}D_g\Lambda
  \right)
  \widetilde{\boldsymbol\psi}^{\,n+1}
  =
  \left(
    I+\frac{\Delta x}{2}D_g\Lambda
  \right)
  \widetilde{\boldsymbol\psi}^{\,n}.
\end{equation}
这里需要注意：不是单独把 \(D_g\) 右侧的 \(S^{-1}\) 去掉，而是整个方程两边左乘 \(S\)
后成对相消。令
\begin{equation}
  a=\frac{\Delta x}{2}.
\end{equation}
以左边为例，先展开
\begin{equation}
  \left(I-aD_gS^{-1}\Lambda S\right)
  S^{-1}\widetilde{\boldsymbol\psi}^{\,n+1}
  =
  S^{-1}\widetilde{\boldsymbol\psi}^{\,n+1}
  -
  aD_gS^{-1}\Lambda SS^{-1}
  \widetilde{\boldsymbol\psi}^{\,n+1}.
\end{equation}
由于 \(SS^{-1}=I\)，上式变成
\begin{equation}
  S^{-1}\widetilde{\boldsymbol\psi}^{\,n+1}
  -
  aD_gS^{-1}\Lambda
  \widetilde{\boldsymbol\psi}^{\,n+1}.
\end{equation}
这时最前面的 \(S^{-1}\) 还在。接着对整个方程左乘 \(S\)，得到
\begin{equation}
  S
  \left[
    S^{-1}\widetilde{\boldsymbol\psi}^{\,n+1}
    -
    aD_gS^{-1}\Lambda
    \widetilde{\boldsymbol\psi}^{\,n+1}
  \right]
  =
  \widetilde{\boldsymbol\psi}^{\,n+1}
  -
  aD_g\Lambda
  \widetilde{\boldsymbol\psi}^{\,n+1}.
\end{equation}
这里 \(D_g\) 是标量，因此可与矩阵乘法交换；真正消掉的是
\begin{equation}
  SS^{-1}=I.
\end{equation}
右边同理，因此最后得到 mode 空间中的对角 CN 系统。
由于 \(\Lambda\) 是对角矩阵，这个系统已经完全解耦。对每个 mode \((\mu,\nu)\)，有
\begin{equation}
  \left(
    1-\frac{\Delta x}{2}D_g\lambda_{\mu,\nu}
  \right)
  \widetilde\psi^{\,n+1}_{\mu,\nu}
  =
  \left(
    1+\frac{\Delta x}{2}D_g\lambda_{\mu,\nu}
  \right)
  \widetilde\psi^{\,n}_{\mu,\nu}.
\end{equation}
因此
\begin{equation}
  \widetilde\psi^{\,n+1}_{\mu,\nu}
  =
  \frac{
    1+\frac{\Delta x}{2}D_g\lambda_{\mu,\nu}
  }{
    1-\frac{\Delta x}{2}D_g\lambda_{\mu,\nu}
  }
  \widetilde\psi^{\,n}_{\mu,\nu}.
\end{equation}
代码中使用的离散 Laplacian 特征值按正数
\begin{equation}
  \lambda^+_{\mu,\nu}
  =
  \lambda^u_\mu+\lambda^v_\nu
\end{equation}
存储，而扩散算子实际对应 \(-\lambda^+_{\mu,\nu}\)。因此代码里的 CN 因子写成
\begin{equation}
  r_{g,\mu,\nu}
  =
  \frac{
    2/\Delta x-D_g\lambda^+_{\mu,\nu}
  }{
    2/\Delta x+D_g\lambda^+_{\mu,\nu}
  }.
\end{equation}
这正是
\begin{equation}
  \texttt{buildDiffusionFactorKernel}
\end{equation}
中构造的谱空间更新因子。

\paragraph{第一步：沿 \(u\) 方向 forward DST}
对每个固定的 \(v_b\)，计算
\begin{equation}
  Y_{b,\mu}
  =
  \sum_{a=0}^{N_u-1}
  \Psi_{b,a} S^u_{\mu,a},
  \qquad
  \mu=0,\ldots,N_u-1.
\end{equation}
矩阵形式：
\begin{equation}
  \mathbf Y
  =
  \mathbf\Psi S_u^T,
  \qquad
  \mathbf Y\in\mathbb R^{N_v\times N_u}.
\end{equation}
代码对应：
\begin{equation}
  \texttt{separableForwardUKernel}.
\end{equation}

\paragraph{第二步：沿 \(v\) 方向 forward DST，并乘 CN 因子}
对每个固定的 \(u\)-mode \(\mu\)，计算
\begin{equation}
  Z_{\nu,\mu}
  =
  \alpha r_{g,\mu,\nu}
  \sum_{b=0}^{N_v-1}
  S^v_{\nu,b}Y_{b,\mu},
  \qquad
  \nu=0,\ldots,N_v-1.
\end{equation}
其中
\begin{equation}
  \alpha=\frac{4}{(N_u+1)(N_v+1)}
\end{equation}
是二维 DST-I 的归一化因子，
\begin{equation}
  r_{g,\mu,\nu}
  =
  \frac{2/\Delta x-D_g(\lambda^u_\mu+\lambda^v_\nu)}
       {2/\Delta x+D_g(\lambda^u_\mu+\lambda^v_\nu)}
\end{equation}
是 Eq. (19)--(21) 的 CN 谱更新因子。矩阵形式：
\begin{equation}
  \mathbf Z
  =
  \mathbf R_g
  \odot
  \left(
    \alpha S_v\mathbf Y
  \right).
\end{equation}
代码对应：
\begin{equation}
  \texttt{separableForwardVFactorKernel}.
\end{equation}
这里 \(\alpha r_{g,\mu,\nu}\) 预先存入 \texttt{d\_sine\_coeff}。

\paragraph{第三步：沿 \(v\) 方向 inverse DST}
对每个固定的 \(\mu\)，计算
\begin{equation}
  W_{b,\mu}
  =
  \sum_{\nu=0}^{N_v-1}
  S^v_{\nu,b} Z_{\nu,\mu}.
\end{equation}
矩阵形式：
\begin{equation}
  \mathbf W
  =
  S_v^T\mathbf Z,
  \qquad
  \mathbf W\in\mathbb R^{N_v\times N_u}.
\end{equation}
代码对应：
\begin{equation}
  \texttt{separableInverseVKernel}.
\end{equation}

\paragraph{第四步：沿 \(u\) 方向 inverse DST}
对每个固定的 \(v_b\)，计算
\begin{equation}
  \Psi_{\mathrm{new},b,a}
  =
  \sum_{\mu=0}^{N_u-1}
  W_{b,\mu}S^u_{\mu,a}.
\end{equation}
矩阵形式：
\begin{equation}
  \mathbf\Psi_{\mathrm{new}}
  =
  \mathbf W S_u.
\end{equation}
代码对应：
\begin{equation}
  \texttt{separableInverseUKernel}.
\end{equation}

综上，当前 separable 路径等价于
\begin{equation}
  \mathbf\Psi_{\mathrm{new}}
  =
  S_v^T
  \left[
    \mathbf R_g
    \odot
    \left(
      \alpha S_v \mathbf\Psi S_u^T
    \right)
  \right]
  S_u.
\end{equation}
它和原来的 sine/CN 离散数学上是一致的；区别只是没有通过 odd extension 和 complex FFT 实现。

\section*{8. 当前 CUDA 并行流程与 streaming 优化}

本节按当前代码实现说明并行映射。令
\begin{equation}
  N_{yz}=(N_y+1)(N_z+1),\qquad
  N_\Omega=N_\mu N_\omega,\qquad
  N_{\mathrm{lane}}=N_{yz}N_\Omega.
\end{equation}
代码中的主要一维存储布局为
\begin{equation}
  \texttt{idx}=(gN_{yz}+s)N_\Omega+m,
\end{equation}
其中 \(s=j(N_y+1)+i\)，\(m\) 是角度编号。

\subsection*{8.1 Energy step 的并行流程}

energy step 的关键 kernel 是 \texttt{streamingEnergyDgCnKernel}。
streaming 模式中先按 lane 切块，\texttt{lane\_chunk} 会按 \(N_\Omega\) 对齐，使一个 chunk 不切断角平面。
每个 CUDA block 使用 256 个 thread：
\begin{equation}
  \texttt{lane}=\texttt{blockIdx.x}\cdot256+\texttt{threadIdx.x}.
\end{equation}
一个 thread 负责一个固定的 \((y,z,\Omega)\) lane，然后在该 lane 内从高能到低能串行扫掠
\begin{equation}
  g=N_g-1,N_g-2,\ldots,0.
\end{equation}
这样做的原因是 Eq. (15) 的新值依赖高能邻居新值差
\(\widehat P_{g+1}-\widehat R_{g+1}\)。这个依赖沿能量方向是递推关系，不能直接把同一个 lane
的所有能量组完全并行化；当前实现把并行度放在 \(N_{yz}N_\Omega\) 个 lane 上。

每个 thread 在寄存器中保留
\begin{equation}
  \texttt{next\_F},\qquad \texttt{next\_f},
\end{equation}
分别表示已算出的高能邻居 \(\widehat P_{g+1},\widehat R_{g+1}\)。对当前能量组 \(g\)，thread 从
chunk 内连续内存读取 \(F_g,f_g,F_{g+1},f_{g+1}\) 以及需要的材料系数，计算 Eq. (15) 的局部系数，
写出 \(\widehat P_g,\widehat R_g\)，再更新 \texttt{next\_F}, \texttt{next\_f}。

二次粒子 energy half-step 需要先由当前主粒子分布构造 catastrophic secondary source。
对一个固定输出 \((g,s,m)\)，代码实现的离散形式可概括为
\begin{equation}
  Q_{g,s,m}
  =
  \Delta E
  \sum_{g'=g_{\min}(g)}^{g_{\max}(g)-1}
  \sum_{m'\in\mathcal I(g',m)}
  \left[
    K^{E,1}_{g,g'}\max(\psi^1_{p,g',s,m'},0)
    +
    \frac13 K^{E,2}_{g,g'}\psi^2_{p,g',s,m'}
  \right]
  K^\Omega_{g',m',m}.
\end{equation}
这里 \(s\) 是同一个 \(y,z\) cell；source 不在横向空间上耦合，只在能量和角度上从主粒子分布向二次粒子分布积分。

streaming 模式下，二次 source 的数据流为：
\begin{equation}
\begin{array}{c}
\text{read primary }(\psi^1_p,\psi^2_p)\text{ lane chunk}\\
\downarrow\\
\text{copy to GPU temporary buffers}\\
\downarrow\\
\texttt{streamingSecondarySourceTiledEnergyKernel<4>}\\
\downarrow\\
\text{source buffer passed directly to } \texttt{streamingEnergyDgCnKernel}.
\end{array}
\end{equation}
也就是说，source 不先写成一个完整的全局数组再读回来；它在当前 lane chunk 的 GPU workspace 中生成，
随后立即作为二次粒子 Eq. (15) 右端项使用。

\texttt{streamingSecondarySourceTiledEnergyKernel<4>} 的 grid 为
\begin{equation}
  \texttt{grid.x}=\left\lceil\frac{\texttt{lanes}}{256}\right\rceil,\qquad
  \texttt{grid.y}=\left\lceil\frac{N_g^{\mathrm{active}}}{4}\right\rceil.
\end{equation}
其中
\begin{equation}
  \texttt{lane}=\texttt{blockIdx.x}\cdot256+\texttt{threadIdx.x},\qquad
  g_0=4\cdot\texttt{blockIdx.y}.
\end{equation}
一个 thread 对应一个固定 lane，即固定的 \((s,m)\)，但一次最多累计 4 个相邻输出能量组
\(g_0,g_0+1,g_0+2,g_0+3\)。这就是模板参数 \(\texttt{OUT\_TILE}=4\) 的含义。
thread 在寄存器中保留
\begin{equation}
  q_1[4],\qquad q_2[4],
\end{equation}
分别累计 \(\psi^1\) 和 \(\psi^2\) 对 source 的贡献。

能量方向的优化来自 \texttt{ker\_e\_begin} 和 \texttt{ker\_e\_end}。
对每个输出能量 \(g\)，并不是所有入射能量 \(g'\) 都有非零贡献；代码预先为每个 \(g\) 保存有效范围
\begin{equation}
  g'\in
  [\texttt{ker\_e\_begin[g]},\texttt{ker\_e\_end[g]}).
\end{equation}
kernel 对 4 个输出能量组取这些范围的并集，只遍历可能非零的 \(g'\)。进入某个 \(g'\) 后，
thread 先读出该 \(g'\) 对 4 个输出能量组的 \(K^{E,1},K^{E,2}\)；如果 4 组全为零，就直接跳过该
\(g'\)。

角度方向的优化来自 sparse column 存储。对固定入射能量 \(g'\) 和输出角 \(m\)，代码不用遍历所有
\(m'=0,\ldots,N_\Omega-1\)，而是通过
\begin{equation}
  \texttt{ker\_v\_col\_ptr[g',m]}
  \;\rightarrow\;
  \texttt{ker\_v\_col\_ptr[g',m+1]}
\end{equation}
得到非零角权重列表。每个非零项给出一个输入角偏移 \(\texttt{ker\_v\_in\_idx[p]}\) 和权重
\(\texttt{ker\_v\_sparse\_values[p]}\)。由于 lane chunk 按 \(N_\Omega\) 对齐，thread 可以用
\begin{equation}
  \texttt{lane\_base}=\texttt{lane}-m
\end{equation}
定位同一个 \(y,z\) cell 下的各个输入角，读取
\(\psi^1_{p,g',s,m'}\) 和 \(\psi^2_{p,g',s,m'}\)。角向求和先形成
\begin{equation}
  A_1(g')=\sum_{m'} \max(\psi^1_{p,g',s,m'},0)K^\Omega_{g',m',m},
  \qquad
  A_2(g')=\sum_{m'} \psi^2_{p,g',s,m'}K^\Omega_{g',m',m}.
\end{equation}
然后同一个 \(A_1,A_2\) 同时贡献给 4 个输出能量组：
\begin{equation}
  q_1[t]\mathrel{+}=A_1(g')K^{E,1}_{g_0+t,g'},\qquad
  q_2[t]\mathrel{+}=A_2(g')K^{E,2}_{g_0+t,g'}.
\end{equation}
最后写出
\begin{equation}
  \texttt{source\_F[(g\_0+t)*lanes + lane]}
  =
  \Delta E\left(q_1[t]+\frac13 q_2[t]\right).
\end{equation}

这样做的主要收益是三点：第一，source 的输出能量按 4 组 tile 复用同一次角向求和；
第二，能量核和角核都跳过零项，避免稠密 \(N_gN_\Omega\) 遍历；
第三，source buffer 只在当前 streaming chunk 内存在，直接喂给二次粒子的 energy recurrence，
减少一次完整 backing-store source 文件读写。

\subsection*{8.2 Transport step 的并行流程}

transport step 使用显式 MUSCL predictor--corrector。对每个输入数组执行四个 kernel：
\begin{equation}
\begin{array}{c}
\texttt{spatialFluxDivergencePlaneKernel(F, flux\_old)}\\
\downarrow\\
\texttt{spatialPredictorKernel(F, flux\_old, F\_pred)}\\
\downarrow\\
\texttt{spatialFluxDivergencePlaneKernel(F\_pred, flux\_pred)}\\
\downarrow\\
\texttt{spatialCorrectorKernel(F, flux\_old, flux\_pred, F)}.
\end{array}
\end{equation}
其中 \(\psi^1\) 和 \(\psi^2\) 两个 DG 系数各调用一次 transport solver；\(\psi^1\) 默认做空间非负截断，
\(\psi^2\) 保留符号。

\texttt{spatialFluxDivergencePlaneKernel} 的 block 组织不是简单对全数组一维铺开，而是按
\((g,\Omega)\) plane 和 \(yz\) tile 组织：
\begin{equation}
  \texttt{plane}=\left\lfloor
  \frac{\texttt{blockIdx.x}}{\lceil N_{yz}/256\rceil}
  \right\rfloor,\qquad
  \texttt{s}=\texttt{yz\_block}\cdot256+\texttt{threadIdx.x}.
\end{equation}
因此一个 thread 负责一个固定的 \((g,\Omega,y,z)\) 网格点，读取 \(y,z\) 方向相邻点，
计算 limiter、左右界面上风通量和通量散度。predictor/corrector kernel 则是一维全数组映射：
一个 thread 更新一个 \(\texttt{idx}\)。

\subsection*{8.3 Angle step 的并行流程}

angle step 对每个固定的 \((g,y,z)\) 角平面做 sine/DST 对角化和 CN mode 更新。
当前代码不再按角网格大小选择 direct/FFT fallback，而是对所有大小统一走 separable
real DST kernel 路径：
\begin{equation}
\begin{array}{lll}
\text{all }N_u,N_v
&:& \text{separable real DST kernel}.
\end{array}
\end{equation}
本文档中的 \(N_\mu=N_\omega=7\) 小网格和图中的 \(9\times9\) case 都使用 separable
real DST。

separable 路径中，每个 kernel 仍用 256-thread block 一维铺开
\(\texttt{batch}\times N_\Omega\) 个任务，其中 \(\texttt{batch}=N_gN_{yz}\)。
四个 kernel 分别完成
\begin{equation}
  \mathbf Y=\mathbf\Psi S_u^T,\quad
  \mathbf Z=\mathbf R_g\odot(\alpha S_v\mathbf Y),\quad
  \mathbf W=S_v^T\mathbf Z,\quad
  \mathbf\Psi_{\mathrm{new}}=\mathbf W S_u.
\end{equation}
每个 thread 计算一个输出元素，沿一个维度做短循环。相对 odd-extension FFT，这条路径避免了
\(2(N_u+1)\times2(N_v+1)\) 的扩展网格和 complex workspace，数据保持 real-valued。

\subsection*{8.4 Streaming 数据读取、缓存与流水}

\texttt{--streaming-full} 不把完整四个相空间数组常驻 GPU，而是把
\(\psi^1_p,\psi^2_p,\psi^1_s,\psi^2_s\) 存在 host backing store 文件中。
backing store 是 \texttt{--stream-dir} 目录下的临时二进制文件，逻辑上保存完整相空间数组：
\begin{equation}
\begin{array}{lll}
\texttt{stream\_F.bin}   &:& \psi^1_p,\\
\texttt{stream\_f\_F.bin} &:& \psi^2_p,\\
\texttt{stream\_F1.bin}  &:& \psi^1_s,\\
\texttt{stream\_f\_F1.bin}&:& \psi^2_s.
\end{array}
\end{equation}
这些文件用 \texttt{pread}/\texttt{pwrite} 按元素偏移随机读写。代码用
\texttt{getStoreFd} 缓存文件描述符 \(\texttt{fd}\)，避免每个 chunk 反复
\texttt{open}/\texttt{close}，但这只是文件句柄缓存，不是数据缓存。

每次处理一个 chunk 的数据路径为：
\begin{equation}
  \text{backing store}
  \rightarrow
  \text{pinned host buffer}
  \rightarrow
  \text{GPU workspace}
  \rightarrow
  \text{pinned host buffer}
  \rightarrow
  \text{backing store}.
\end{equation}

pinned host buffer 由 \texttt{HostDoubleBuffer} 管理。它优先调用
\texttt{cudaMallocHost} 分配 page-locked host memory；如果分配失败，才退回普通 pageable
\texttt{std::vector<double>}。pinned memory 的作用是作为 CPU 和 GPU 之间的高速 staging buffer，
让 \texttt{cudaMemcpyAsync} 可以更高效地做 host-to-device 和 device-to-host 拷贝。

需要特别说明：当前 pinned host buffer 不是 LRU cache。它不记录最近访问的 chunk，
也不保存多个历史 chunk 以供命中复用。它只是固定数量的临时装载区：
\begin{equation}
\begin{array}{lll}
\texttt{h\_stream\_lane},\ \texttt{h\_stream\_chunk}
&:& \psi^1\text{ 的两个 staging slot},\\
\texttt{h\_stream\_f\_lane},\ \texttt{h\_stream\_f\_chunk}
&:& \psi^2\text{ 的两个 staging slot},\\
\texttt{h\_stream\_primary\_lane},\ \texttt{h\_stream\_primary\_f\_lane}
&:& \text{二次 source 读取主粒子时的 staging buffer}.
\end{array}
\end{equation}
当处理下一个 chunk 时，这些 buffer 会被新数据覆盖；旧 chunk 是否还在 backing store 中，
只由文件保存，不由 host buffer 缓存。

双缓冲的流水方式如下。第 \(k\) 个 chunk 使用
\(\texttt{slot}=k\bmod2\)。如果这个 slot 上一次还有异步写回未完成，代码先等待
\texttt{pending\_write[slot].get()}。随后读入当前 chunk 的 \(F\) 和 \(f\)：
\begin{equation}
\begin{array}{c}
\texttt{std::async(read f)}\\
\texttt{read F on current thread}\\
\texttt{wait for f read}
\end{array}
\end{equation}
读完后用 \texttt{cudaMemcpyAsync} 把两组 host buffer 拷到 GPU workspace。GPU kernel 完成后，
结果再异步拷回同一个 slot 的 host buffer。最后，写回 backing store 时再次并行写 \(F\) 和 \(f\)：
\begin{equation}
\begin{array}{c}
\texttt{pending\_write[slot] = std::async(...)}\\
\quad \texttt{std::async(write f)}\\
\quad \texttt{write F on write task}\\
\quad \texttt{wait for f write}.
\end{array}
\end{equation}
因此它优化的是 I/O 与 GPU 计算之间的重叠，以及 \(F/f\) 两个文件之间的并行读写，
不是通过 LRU 命中减少读取。

energy step 和 transport/angle step 的 chunk 方向不同。energy step 按 lane chunk 读取：
\begin{equation}
  \text{chunk shape}\approx N_g^{\mathrm{active}}\times N_{\mathrm{lane,chunk}}.
\end{equation}
这样每个 GPU thread 可以拿到一个 lane 上连续的能量列，并从高能到低能做 Eq. (15) 递推。
transport/angle step 按 energy chunk 读取：
\begin{equation}
  \text{chunk shape}\approx N_{g,\mathrm{chunk}}\times N_{yz}\times N_\Omega.
\end{equation}
这样一个 chunk 内包含若干完整能量组的 \((y,z,\Omega)\) 平面，适合 transport 的 \(y,z\)
邻点访问和 angle 的每个 \((g,y,z)\) 角平面 DST。

当前真正具有“状态复用”含义的是两类轻量元数据，而不是 pinned data cache。第一类是
\texttt{stream\_max\_active\_energy}。它记录每个 backing store 当前还可能非零的最高能量组。
如果高能组已经衰减为空，后续 streaming energy step 只读取
\begin{equation}
  N_g^{\mathrm{active}}
  =
  \max(1,\texttt{stream\_max\_active\_energy}+1)
\end{equation}
个低能/活跃能量组。超过这个范围的 chunk 直接跳过，profile 中记为 zero chunk skip。
第二类是已打开文件描述符 \(\texttt{stream\_fds}\)，它复用文件句柄而不是复用数组数据。

二次 source 还有一个可选的 source backing file 设计，但当前运行中
\texttt{secondary source cache off}。也就是说代码选择在需要二次 source 时从主粒子 backing store
读取当前 chunk，直接在 GPU 上重算 source，并把 source buffer 立即传给二次粒子的 energy recurrence。
这样通常比把完整 source 写成 backing store 文件、下一半步再读回来更省 I/O。

IDD 计算与最后一次 energy 写回融合：同一个 chunk 中先执行
\texttt{pairDepthDoseLaneKernel} 和 GPU reduction，再把更新后的 chunk 拷回 host。
这样避免为了 IDD 单独再扫一遍完整 backing store。

\paragraph{后续数据复用优化方向}
因此，当前 streaming 优化可以概括为：
\begin{equation}
  \text{out-of-core staging}
  +
  \text{I/O/compute overlap}
  +
  \text{zero chunk skip},
\end{equation}
而不是 cache-based data reuse。也就是说，pinned host buffer 和双缓冲主要减少等待时间，
并没有让同一个 chunk 在多个子步或多个 depth step 之间被反复命中复用。

后续若要继续降低 backing-store 流量，优先方向不是简单增加一个 host LRU cache，
而是重排 streaming schedule，让同一份数据在 GPU 上停留更久。可考虑的方案包括：
\begin{itemize}
\item \textbf{GPU residency 延长：} 一个 chunk 读入 GPU 后，尽量在写回前完成更多连续子步，
例如把局部可行的 transport--angle--transport--energy 边界处理融合到同一次 residency 中。
\item \textbf{统一 chunk 方向：} 当前 energy 按 lane chunk，transport/angle 按 energy chunk。
两种 chunk 方向之间切换会导致反复回到 backing store。若能设计统一或分层 chunk layout，
可减少跨子步重读。
\item \textbf{GPU resident active cache：} 对仍活跃、即将再次访问的 chunk 保留在 GPU workspace
或一个受限 GPU cache 中，而不是每个子步都写回文件再读出。这里需要显式处理容量限制和写回一致性。
\item \textbf{host LRU cache 作为次选：} host 侧 LRU 可以减少磁盘读写，但仍要经过 H2D/D2H；
只有当 backing store I/O 明显成为瓶颈且 GPU residency 难以继续延长时才值得实现。
\item \textbf{source 与 IDD 继续融合：} 当前 source 已经避免完整 source backing file，IDD 也与
energy 写回融合；后续可继续检查其它 diagnostics 是否还能合并到已有 chunk pass 中。
\end{itemize}

优先级上，最有价值的是减少 chunk 被写回后又立即读出的次数，也就是优化数据在 GPU 上的
resident time，而不是单纯扩大 pinned host buffer。

\section*{9. 小网格计时、IDD 与 Table 2 对比}

\IfFileExists{benchmark_summary.tex}{%
  \input{benchmark_summary.tex}%
}{%
  \input{results/transport_formula/benchmark_summary.tex}%
}

\end{document}
